\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper,total={6in,9in}]{geometry}
\usepackage[ruled]{algorithm2e}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{graphics,graphicx}
\usepackage{pstricks,pst-node,pst-tree}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\usetikzlibrary{automata,arrows}
\usepackage{calc} % do math on internal vars
\usepackage{xcolor,colortbl}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{floatrow}
%\setlength{\parindent 0cm}
\usetikzlibrary{positioning}% To get more advances positioning options
\usetikzlibrary{arrows}% To get more arrow heads
\newtheorem{theorem}{Theorem}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./} }

\title{Theoretische Informatik Ü3}
\author{Ramon Heeb, Michael Keller}
\date{September 2020}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Aufgabe 7}
Bemerkung: Uns ist bewusst, dass das folgende kein Beweis der Aufgabe ist,
es zeigt aber unsere Überlegungen und wir wären dankbar um Feedback auch hierzu:\\

Zuerst beweisen wir mithilfe des Primzahlsatzes folgenden Limes ($p_i := $
die $i$ kleinste Primzahl):
\begin{align*}
    \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{p_n}{n \cdot ln(n)}
    &= \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{n \cdot (Prim(n) - Prim(n-1))}{n \cdot ln(n)}\\
    &= \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{n \cdot (n \cdot ln(n) - (n-1) \cdot ln(n-1))}{n \cdot ln(n)}\\
    &= \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{n^2 \cdot ln(n) - n \cdot (n-1) \cdot ln(n-1)}{n \cdot ln(n)}\\
    &= \lim_{n \rightarrow \infty} n - (n-1) \cdot \frac{ln(n-1)}{ln(n)}\\
    &= \lim_{n \rightarrow \infty} n - (n - 1) = 1
\end{align*}
Wir beobachten, dass $\exists c \; K(p_n) \leq log_2(n) + c$ ist. Denn wir können ein
Programm schreiben, welches die $n$'te Primzahl berechnet und somit
nur $n$ statt $p_n$ abspeichern muss. Nun wollen wir zeigen, dass nach einem
bestimmten $N$ für alle $n \geq N$ gilt:
\begin{align*}
    K(p_n) < \left \lceil{log_2(p_n) + 1}\right \rceil -1\\
    \frac{K(p_n)}{\left \lceil{log_2(p_n) + 1}\right \rceil -1} < 1
\end{align*}
Was eine Konsequenz des folgenden Limes ist:
\begin{align*}
    \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{K(p_n)}{\left \lceil{log_2(p_n) + 1}\right \rceil -1}
    &\leq \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{K(p_n)}{log_2(p_n)}\\
    &\leq \lim_{n \rightarrow \infty}  \frac{log_2(n) + c}{log_2(p_n)}\\
    &= \lim_{n \rightarrow \infty}  \frac{log_2(n) + c}{log_2(n \cdot ln(n))}\\
    &= \lim_{n \rightarrow \infty}  \frac{log_2(n) + c}{log_2(n) + log_2(ln(n))}\\
    &= \lim_{n \rightarrow \infty}  \frac{1}{1 + \frac{log_2(ln(n))}{log_2(n)}} + \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{c}{log_2(n) + log_2(ln(n))}\\
    &= \lim_{n \rightarrow \infty}  \frac{1}{1 + \frac{log_2(ln(n))}{log_2(n)}} = 1
\end{align*}
\section*{Aufgabe 8}
\subsection*{a)}
Die Idee dieses EA ist zu jedem Zeitpunkt die aktuelle
Summe zu betrachten. Kommt ein $a$ dazu, so erhöht sich
unsere Summe um 2. Wird hingegen ein $b$ angefügt, so
verringert sich unsere Summe um 1. Wir starten mit
der Summe 1 und rechnen nach einer Anpassung der Summe
immer noch $mod\; 5$:
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[mystyle/.style={draw,shape=circle,fill=white, inner sep=0pt, minimum size=11mm, label={[anchor=center, label distance=2mm]}}]
        % \begin{tikzpicture}[>=triangle 45,font=\sffamily,scale=0.5,roundnode/.style={circle, draw=black,very thick, minimum size=11mm}]
        \def\ngon{5}
        \node[regular polygon,regular polygon sides=\ngon,minimum size=7cm] (p) {};
        \node[mystyle] (0) at (p.corner 1){$p_0$};
        \node[mystyle, initial] (1) at (p.corner 2){$p_1$};
        \node[mystyle, accepting] (2) at (p.corner 3){$p_2$};
        \node[mystyle] (3) at (p.corner 4){$p_3$};
        \node[mystyle, accepting] (4) at (p.corner 5){$p_4$};
            
        % draw A arrows
        \foreach \from/\to in {0/2, 1/3, 2/4, 3/0, 4/1}
            \draw[->] (\from) to node[style={circle,fill=white!50}]{a} (\to);

        % draw B arrows
        \foreach \from/\to in {0/4, 1/0, 2/1, 3/2, 4/3}
            \draw[->] (\from) to node[style={circle,fill=white!50}]{b} (\to);
    \end{tikzpicture}
\end{center}
Die Klassen $Kl[q]$ sind somit:
\begin{align*}
    Kl[p_0] &= \{w \in \{a, b\}^* \;|\; (2 |w|_a - |w|_b + 1)\; mod\; 5 = 0\}\\
    Kl[p_1] &= \{w \in \{a, b\}^* \;|\; (2 |w|_a - |w|_b + 1)\; mod\; 5 = 1\}\\
    Kl[p_2] &= \{w \in \{a, b\}^* \;|\; (2 |w|_a - |w|_b + 1)\; mod\; 5 = 2\}\\
    Kl[p_3] &= \{w \in \{a, b\}^* \;|\; (2 |w|_a - |w|_b + 1)\; mod\; 5 = 3\}\\
    Kl[p_4] &= \{w \in \{a, b\}^* \;|\; (2 |w|_a - |w|_b + 1)\; mod\; 5 = 4\}\\
\end{align*}
\subsection*{b)}
Wir prüfen für jeden String zuerst ab, ob er mit $aa$ beginnt,
in $x$ ein $bb$ enthalten ist, und ob der String mit einem $b$
terminiert wird:
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[mystyle/.style={draw,shape=circle,fill=white, inner sep=0pt, minimum size=11mm, label={[anchor=center, label distance=2mm]}}]
        \node[mystyle, initial] (0) at (0, 2.5){$p_0$};
        \node[mystyle] (1) at (2.5, 2.5){$p_1$};
        \node[mystyle] (2) at (5, 2.5){$p_2$};
        \node[mystyle] (3) at (7.5, 2.5){$p_3$};
        \node[mystyle] (4) at (10, 2.5){$p_4$};
        \node[mystyle, accepting] (5) at (12.5, 2.5){$p_5$};
        \node[mystyle] (6) at (1.25, 0){$p_6$};

        % require aa
        \draw[->] (0) to node[style={circle,fill=white!50}]{a} (1);
        \draw[->] (1) to node[style={circle,fill=white!50}]{a} (2);
        \draw[->] (0) to node[style={circle,fill=white!50}]{b} (6);
        \draw[->] (1) to node[style={circle,fill=white!50}]{b} (6);

        % find bb in x
        \draw[loop above, ->] (2) to node[style={circle,fill=white!50}]{a} (2);
        \draw[->] (2) to node[style={circle,fill=white!50}]{b} (3);
        \draw[bend right, ->] (3) to node[style={circle,fill=white!50}]{a} (2);
        \draw[->] (3) to node[style={circle,fill=white!50}]{b} (4);

        % check ending for b
        \draw[loop above, ->] (4) to node[style={circle,fill=white!50}]{a} (4);
        \draw[->] (4) to node[style={circle,fill=white!50}]{b} (5);
        \draw[bend right, ->] (5) to node[style={circle,fill=white!50}]{a} (4);
        \draw[loop above, ->] (5) to node[style={circle,fill=white!50}]{b} (5);

        % dead end
        \draw[loop below, ->] (6) to node[style={circle,fill=white!50}]{a, b} (6);
    \end{tikzpicture}
\end{center}
Die Klassen $Kl[q]$ sind somit:
\begin{align*}
    Kl[p_0] &= \{\lambda\}\\
    Kl[p_1] &= \{a\}\\
    Kl[p_2] &= \{aax \;|\; x \in \{a, b\}^* \text{ und $x$ enthält $bb$ \textbf{nicht} als Teilwort}\}\\
    Kl[p_3] &= \{aaxb \;|\; x \in \{a, b\}^* \text{ und $xb$ enthält $bb$ \textbf{nicht} als Teilwort}\}\\
    Kl[p_4] &= \{aax \;|\; x \in \{a, b\}^* \text{ und $x$ enthält $bb$ als Teilwort, terminiert entweder mit $abb$ oder $a$ }\}\\
    Kl[p_5] &= \{aaxb \;|\; x \in \{a, b\}^* \text{ und $x$ enthält $bb$ als Teilwort}\}\\
    Kl[p_6] &= \{abx \vee bx \;|\; x \in \{a, b\}^* \}\\
\end{align*}
\section*{Aufgabe 9}
\subsection*{a)}
Wir entscheiden zuerst ob $ab$ oder $bb$ zu beginn des Wortes zu finden ist.
Ist dies der Fall, so prüfen wir ob jeweils der gleiche 2er charstring wiederholt
wird. Finden wir irgendwo einen Fehler, so terminieren wir in einen zustand, aus
welchem keine Ausgabe herausführt:
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[mystyle/.style={draw,shape=circle,fill=white, inner sep=0pt, minimum size=11mm, label={[anchor=center, label distance=2mm]}}]
        \node[mystyle, initial, accepting] (0) at (0, 3){$p_0$};
        \node[mystyle] (1) at (3, 0){$p_1$};
        \node[mystyle, accepting] (2) at (6, 0){$p_2$};
        \node[mystyle] (3) at (3, 6){$p_3$};
        \node[mystyle, accepting] (4) at (6, 6){$p_4$};
        \node[mystyle] (5) at (4.5, 3){$p_5$};

        % require ab
        \draw[->] (0) to node[style={circle,fill=white!50}]{a} (1);
        \draw[->] (1) to node[style={circle,fill=white!50}]{b} (2);
        \draw[bend left,->] (2) to node[style={circle,fill=white!50}]{a} (1);
        \draw[->] (1) to node[style={circle,fill=white!50}]{a} (5);
        \draw[->] (2) to node[style={circle,fill=white!50}]{b} (5);

        % require bb
        \draw[->] (0) to node[style={circle,fill=white!50}]{b} (3);
        \draw[->] (3) to node[style={circle,fill=white!50}]{b} (4);
        \draw[bend left,->] (4) to node[style={circle,fill=white!50}]{b} (3);
        \draw[->] (3) to node[style={circle,fill=white!50}]{a} (5);
        \draw[->] (4) to node[style={circle,fill=white!50}]{a} (5);
        
        % dead end
        \draw[loop right, ->] (5) to node[style={circle,fill=white!50}]{a, b} (5);
    \end{tikzpicture}
\end{center}
\subsection*{b)}
Prüfen, ob wir eine gerade Anzahl von Buchstaben in unserer Eingabe haben ist leicht:
Immer wenn wir einen Buchstaben sehen, wechseln wir von einem $e$ (even) Knoten
zu einem $o$ (odd) Knoten oder vice-versa. Sind wir am Ende bei einem $e$ Knoten
angekommen, so hat unserer String eine gerade Anzahl Buchstaben.\\
Ob unserer String durch $3$ Teilbar ist, erkennt man daran, dass die Anzahl $1en$
an Gerader Stelle (mod $3$) minus die Anzahl $1en$ an ungerader Stelle (mod $3$)
null geben muss. Die kurze Erklärung hierfür ist, dass $2^{2n} - 1 \equiv_3 0$ und
$2^{2n + 1} + 1 \equiv_3 0$. Die $1en$ an gerader Stelle sind also um $-1$ von
Teilbarkeit mit $3$ entfernt. Umgekehrt sind die $1en$ an ungerader Stelle um $+1$
von Teilbarkeit mit $3$ entfernt. Summiert man also die Entfernungen aller $1er$
Stellen und rechnet mod 3 mit dem Resultat null, so ist der Bitstring durch 3 teilbar.
Setzen wir dies zusammen erhalten wir folgenden EA:
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[mystyle/.style={draw,shape=circle,fill=white, inner sep=0pt, minimum size=11mm, label={[anchor=center, label distance=2mm]}}]
        % \begin{tikzpicture}[>=triangle 45,font=\sffamily,scale=0.5,roundnode/.style={circle, draw=black,very thick, minimum size=11mm}]
        \def\ngon{6}
        \node[regular polygon,regular polygon sides=\ngon,minimum size=7cm] (p) {};
        \node[mystyle] (1o) at (p.corner 1){$p_{1, o}$};
        \node[mystyle, initial, accepting] (0e) at (p.corner 2){$p_{0, e}$};
        \node[mystyle] (2o) at (p.corner 3){$p_{2, o}$};
        \node[mystyle] (1e) at (p.corner 4){$p_{1, e}$};
        \node[mystyle] (0o) at (p.corner 5){$p_{0, o}$};
        \node[mystyle] (2e) at (p.corner 6){$p_{2, e}$};
            
        % no change
        \foreach \from/\to in {0e/0o, 1e/1o, 2e/2o}
            \draw[<->] (\from) to node[style={circle,fill=white!50}]{0} (\to);

        % change
        \foreach \from/\to in {0e/1o, 1e/2o, 2e/0o}
            \draw[<->] (\from) to node[style={circle,fill=white!50}]{1} (\to);

    \end{tikzpicture}
\end{center}
\section*{Bonus-Aufgabe 1}

\end{document}